%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[La différence symétrique]
{
\newcommand{\DeltaB}{\,\Delta\,}
Soit $E$ un ensemble. Pour toutes parties $A$ et $B$ de $E$, on note $A\DeltaB B=(A\setminus B)\cup(B\setminus A)$ la différence symétrique de $A$ et $B$.
\begin{enumerate}
		\item Déterminer $A\DeltaB A$ et $A\DeltaB \vide$.
		\item Montrer que $A\DeltaB B = (A\cup B)\setminus (A\cap B)$.
		\item Montrer que $\overline{A\DeltaB B} = (A\cap B) \cup (\overline{A\cup B})$.
		\item Soit $D$ une partie de $A$. Montrer que $A\DeltaB B=A\DeltaB D$ si et seulement si $B=D$.
\end{enumerate}
}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Par définition, $A\Delta A = \vide$ et $A\Delta \vide=A$.
	\item Procédons par double inclusion. \\Soit $x\in A\Delta B$. Alors $x\in A\setminus B$ ou $x\in B\setminus A$. Donc $x \in A$ ou $x\in B$ mais $x\notin A\cap B$, donc $x\in (A\cup B)\setminus (A\cap B)$.\\
	Réciproquement, soit $x\in (A\cup B)\setminus (A\cap B)$. Alors, $x\in A\cup B$ donc soit $x\in A$ mais alors $x\notin A\cap B$ donc $x\notin B$, c'est-à-dire $x\in A\setminus B$; ou bien $x\in B$ mais alors $x\notin A$ et donc $x\in B\setminus A$. Dans tous les cas, $x\in A\Delta B$.
	\item Par définition de la différence, on a $A \Delta B = (A\cup B) \cap (\overline{A\cap B})$ d'après la question précédente. D'après les lois de de Morgan :
	\begin{align*}
		\overline{A \Delta B} &= \overline{(A\cup B) \cap ( \overline{A\cap B}) } \\
		&= \overline{A\cup B} \cup (\overline{\overline{A\cap B}}) \\
		&= \overline{A\cup B} \cup (A\cap B)
	\end{align*}
	\item Si $B=D$ alors $A\Delta B = A\Delta D$. Réciproquement, supposons que $A\Delta B=A\Delta D$ avec $D\subset A$.\\
	Soit $x\in B$. Alors on procède par disjonction de cas :
	\begin{itemize}
		\item si $x\notin A$, alors $x\in A\Delta B$, et donc $x\in A\Delta D$ et puisque $x\notin A$, alors $x\in D$.
		\item si $x\in A$, alors $xin A\cap B$ et donc $x\in \overline{A\Delta B} = \overline{A\Delta D}$. Ainsi, $x\in A\cap D$ et donc $x\in D$.
	\end{itemize}
	Dans tous les cas, $x\in D$ et $B\subset D$. L'autre inclusion se traite de la même manière et finalement $B=D$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
